# Обзор CMD и ENTRYPOINT

## CMD

CMD - самая наиболее часто используемая инструкция. Почему именно она, а не ENTRYPOINT можно будет узнать во второй части.

!!! note "Варианты использования инструкции"
    * `CMD ["executable","param1","param2"]` (*exec* форма, считается предпочтительной)
    * `CMD ["param1","param2"]` (как *параметры по умолчанию для ENTRYPOINT*)
    * `CMD command param1 param2` (*shell* форма)

Формат инструкций парсится как JSON в первых двух формах.

В Dockerfile может быть только одна инструкция `CMD`. Если их несколько, то используется последняя.

Основное предназначение данной инструкции - задать умолчания для контейнера. В первой форме это будет указание исполняемого файла, а затем параметров, притом запускаться файл будет через метод exec, хорошо знакомый программистам. В таком случае не будет запускаться *shell*, потому, например, не будут доступны переменные окружения вроде `$HOME`. Надо учитывать этот пункт, если параметры как раз и будут переменными.

!!! info "Пример"
    ```dockerfile
    CMD ["/usr/bin/python", "install-pip.py"]
    ```
    
    То что будет выполнено в контейнере:
    
    ```bash
    /usr/bin/python install-pip.py
    ```

Вторай форма подрузомевает, что у нас был вначале указан `ENTRYPOINT` с параметрами (вероятно и без них) и это дополнительные параметры командной строки. Поподробнее про это будет во второй части.

!!! info "Пример"
    ```dockerfile
    ENTRYPOINT ["/bin/cat", "/root/file01.txt"]
    CMD ["/file2.txt", "/var/log/anylog.log"]
    ```
    
    То что будет выполнено в контейнере:
    
    ```bash
    /bin/cat /root/file01.txt /file2.txt /var/log/anylog.log
    ```

Наконец, третий способ использует *shell* по-умолчанию (`/bin/sh -c`) и передает ему параметры.

!!! info "Пример"
    ```dockerfile
    CMD echo $HOME
    ```
    
    То что будет выполнено в контейнере:
    
    ```bash
    /bin/sh -c echo $HOME
    ```

**CMD** не задает жестко входную точку контейнера, потому параметры легко изменить через команду docker run. 

!!! info "Пример"
    ```bash
    docker run python:alpine bash
    ```
    
    Данная инструкция откроет интерпретатор `bash`, в то время как использование  `docker run python:alpine` без параметра bash приведет к тому, что будет запущен интерпретатор Python, потому как в Dockerfile указано:
    
    ```dockerfile
    CMD ["python3"]
    ```

## ENTRYPOINT

`ENTRYPOINT` стоит использовать с умом. Его точно не стоит использовать в контейнерах, предназначенных для разработки и CI, а почему будет рассказано во второй части.

!!! note "Варианты использования инструкции"
    - `ENTRYPOINT ["executable","param1","param2"]` (*exec* форма, считается предпочтительной)
    - `ENTRYPOINT command param1 param2` (*shell* форма)

Формат инструкций парсится как JSON в первой форме.

В Dockerfile может быть только одна инструкция `ENTRYPOINT` аналогично с `CMD`. Если их несколько, то используется последняя.

**ENTRYPOINT** задает входную точку контейнера жестко (но ее все равно можно изменить), потому параметры, переданные через docker run будут дополнять параметры `ENTRYPOINT` и изменят только параметры инструкции `CMD`.

Для exec формы применяются те же особенности, что и в `CMD` касательно переменных окружения.

!!! info "Пример"
    Предположим, что в Dockerfile было
    
    ```dockerfile
    ENTRYPOINT ["/usr/bin/top", "-b"]
    CMD ["-c"]
    ```
    
    Команда `docker run <image>` выполнит в итоге
    
    ```bash
    /usr/bin/top -b -c
    ```
    
    А команда `docker run <image> -H` выполнит
    
    ```bash
    /usr/bin/top -b -H
    ```
    
    Если мы хотим изменить ENTRYPOINT, то можно воспользоваться флагом --entrypoint:
    
    ```bash
    docker run --entrypoint="/bin/bash" <image> echo Hello
    ```
    
    Таким образом выполнится
    
    ```bash
    /bin/bash echo Hello
    ```

Для shell-формы есть особенности и исключенния: так как она запускает `/bin/sh -c`, то контейнер не будет получать сигналы, а запущенный процесс не будет иметь `PID 1`. Таким образом `SIGTERM` при использовании `docker stop` убъет `/bin/sh` не дожидаясь завершения исполняемого процесса. 

!!! info "Пример"
    Предположим, что в Dockerfile было
    
    ```dockerfile
    ENTRYPOINT /usr/bin/top -b
    CMD ["--ingored"]
    ```
    
    Команда `docker run <image>` выполнит:
    
    ```bash
    /usr/bin/top -b
    ```
    
    То есть флаг --ignored будет проигнорирован.


